# 矩阵求导
- $\frac{ {\partial ({x^T}a)} } { {\partial x} } = \frac{ {\partial ({a^T}x)} } { {\partial x} } = a$
- $\frac{ {\partial ({x^T}x)} } { {\partial x} } = 2x$
- $\frac{ {\partial ({x^T}Ax)} } { {\partial x} } = Ax + {A^T}x,{A_{n \times n} } = ({a_{ij} })_{i = 1,j = 1}^{n,n}$
- $\frac{ {\partial ({a^T}x{x^T}b)} } { {\partial x} } = a{b^T}x + b{a^T}x,a = {({a_1},{a_2},...,{a_n})^T},b = {({b_1},{b_2},...,{b_n})^T}$
- $\frac{ {\partial ({a^T}xb)} } { {\partial x} } = a{b^T},{a_{m \times 1} },{b_{n \times 1} },{x_{m \times n} }$
- $\frac{ {\partial ({a^T} {x^T}b)} } { {\partial x} } = b{a^T},{a_{m \times 1} },{b_{n \times 1} },{x_{m \times n} }$
- $\frac{ {\partial ({a^T}x{x^T}b)} } { {\partial x} } = a{b^T}x + b{a^T}x,{a_{m \times 1} },{b_{m \times 1} },{x_{m \times m} }$
- $\frac{ {\partial ({a^T} {x^T}xb)} } { {\partial x} } = xa{b^T} + xb{a^T},{a_{m \times 1} },{b_{m \times 1} },{x_{m \times m} }$

**矩阵的迹** tr(A)与一阶实矩阵微分dX
![](https://s2.loli.net/2023/12/20/NjcqyVHCfZGDs3E.png)

矩阵的迹：$tr(A) = {a_{11} } + {a_{22} } +  \cdot  \cdot  \cdot  + {a_{nn} } = \sum\limits_{i = 1}^n { {a_{ii} } }$
只有**方阵**才有迹
交换律：$tr(AB) = tr(BA),{A_{m \times n} },{B_{n \times m} }$

**矩阵变元**的**实值标量函数**的**全微分**
$df(X) = tr(\frac{ {\partial f(X)} } { {\partial {X^T} } }dX)$，$\frac{ {\partial f(X)} } { {\partial {X^T} } } = {(\frac{ {\partial f(X)} } { {\partial X} })^T}$
矩阵变元或向量变元的实值标量函数的**矩阵求导**的结果，都可以通过上式求解

使用**矩阵微分**求导：
对于实值标量函数$f(X),tr(f(X))=f(X),df(X)=tr(df(X))$,所以有$df(X)=tr(df(X))=d(trf(X))$
如果实值标量函数本身就是某个**矩阵函数**${F_{p \times p} }(X)$的迹，如$reF(X)$，则由全微分的线性法则得：
$d(tr{F_{p \times p} }(X)) = d(\sum\limits_{i = 1}^p { {f_{ii} }(X)} ) = \sum\limits_{i = 1}^p {d({f_{ii} }(X)) = tr(d{F_{p \times p} }(X))}$

常用的结论：
证明：$d\left| X \right| = \left| X \right|tr({X^{ - 1} }dX)$
![](https://s2.loli.net/2023/12/20/WmDqL8IvhJMRHCn.png)

$d({X^{ - 1} }) =  - {X^{ - 1} }dX({X^{ - 1} })$

# Hadamard哈达玛积（矩阵点乘）
哈达玛积就是两个矩阵**对应位置的元素**相乘，布局不变。俗称**矩阵点乘**，符号是空心圆 ∘，两个矩阵的形状必须一样。

令A为在**不考虑**矩阵变元X是对称矩阵的前提下，得到的 Jacobian 矩阵
![](https://s2.loli.net/2023/12/20/fKlMCgLt5QnJixE.png)

**对称矩阵变元的实值标量函数**的求导公式
$\frac{ {\partial f(X)} } { {\partial {X_{n \times n} } } } = \frac{ {\partial f(X)} } { {\partial X_{n \times n}^T} } = {A^T} + A - (A \circ E)$


设$x \sim {N_p}(\mu ,\sum ),\sum  > 0$，$\sum$为**正定**的协方差矩阵，则x的概率密度函数为
$f(x) = \frac{1} { { { {(2\pi )}^{\frac{p} {2} } } { {\left| \sum  \right|}^{\frac{1} {2} } } } } {e^{ - \frac{1} {2} { {(x - \mu )}^T} {\sum ^{ - 1} }(x - \mu )} }$
对数似然函数：$\ln L(\mu ,\sum ) = \ln [\prod\limits_{i = 1}^n {f({x_i})} ] =  - \frac{p} {2}n\ln (2\pi ) - \frac{1} {2}n\ln \left| \sum  \right| - \frac{1} {2}\sum\limits_{i = 1}^n {[{ {({x_i} - \mu )}^T} {\sum ^{ - 1} }({x_i} - \mu )]}$
求导：$\frac{ {\partial (\ln L(\mu ,\sum ))} } { {\partial \mu } } = {\sum ^{ - 1} }\sum\limits_{i = 1}^n {({x_i} - \mu )}$
$\frac{ {\partial (\ln L(\mu ,\sum ))} } { {\partial \sum } } = {\sum ^{ - 1} }(\sum\limits_{i = 1}^n {[({x_i} - \mu ){ {({x_i} - \mu )}^T}]} ){\sum ^{ - 1} } - n{\sum ^{ - 1} } - \{ [\frac{1} {2}({\sum ^{ - 1} }(\sum\limits_{i = 1}^n {[({x_i} - \mu ){ {({x_i} - \mu )}^T}]} ){\sum ^{ - 1} } - n{\sum ^{ - 1} }] \circ E\}$
令导数为零，得：
![](https://s2.loli.net/2023/12/20/gJTpj25nMIhVAkd.png)
