## 复习

**线性空间**

设 $\alpha$ 为线性空间 $V (\mathbb {F})$ 中非零向量，若 $\mathbb {F}$ 中数 $k_1$ 与 $k_2$ 不相等，试证：$k_1\alpha\neq k_2\alpha$

**证：**假设 $k_1\alpha =k_2\alpha$，则

$$
\begin{aligned}
k_1\alpha-k_2\alpha=0 \\
\Rightarrow (k_1-k_2)\alpha=0
\end{aligned}
$$

因为 $\alpha \neq 0$，所以 $k_1-k_2=0$，则 $k_1=k_2$，这与题意矛盾，故 $k_1\alpha \neq k_2\alpha$

___

**线性空间基与维数**

求下列线性空间的维数及其一组基：

（1）$\mathbb {F}^{2\times 2}$ 中全体对称矩阵所构成的 $\mathbb {F}$ 上的线性空间

（2）$\mathbb {C}^{2\times 2}$ 中全体上三角矩阵所构成的 $\mathbb {C}$ 上的线性空间

（3）$V(\mathbb{F})=\{(x_1,x_2,...,x_{2n-1},x_{2n})\mid x_2=x_4=···=x_{2n}, \forall x_i\in \mathbb{F}\}$

（4）$A = \text {diag}(1, w, w^2)$，其中 $w^3=1$，但 $w \neq 1$，且 $V (\mathbb {R})=\{f (A)\mid \forall f (x) \in \mathbb {R}[x]\}$

**解：**

> 线性空间的一组基要满足：**线性无关**，**空间中任意一个向量都能由这组基表示**

（1）$\mathbb {F}^{2\times 2}$ 中矩阵的一般形式为 $\begin {bmatrix} x&z\\z&y\end {bmatrix}$，因此很容易得 $\mathbb {F}^{2\times 2}$ 中全体对称矩阵所构成的 $\mathbb {F}$ 上的线性空间的一组基为

$$
\begin{bmatrix}1&0\\0&0\end{bmatrix},\begin{bmatrix}0&0\\0&1\end{bmatrix},\begin{bmatrix}0&1\\1&0\end{bmatrix}
$$

维数为 3

（2）$\mathbb {C}^{2\times 2}$ 中上三角矩阵的一般形式为 $\begin {bmatrix} x&z\\0&y\end {bmatrix}$，因此很容易得其基为

$$
\begin{bmatrix}1&0\\0&0\end{bmatrix},\begin{bmatrix}0&1\\0&0\end{bmatrix},\begin{bmatrix}0&0\\0&1\end{bmatrix}
$$

维数为 3

（3）$V (\mathbb {F})$ 中向量的一般形式为 $(x_1, y,x_3,y,x_5, y,.....,x_{2n-1},y)$，因此很容易得其基为

$$
\begin{aligned}
&(1, 0,0,...,0)\\
&(0,0,1,...,0)\\
&\ \ \ \ \ \ \ \  \ \ \vdots\\
&(0,1,0,1,...,0,1)
\end{aligned}
$$

维数为 $n+1$

（4）因为 $f (A) = a_0E+a_1A+a_2A^2+・・・+a_nA^n$，又因为

$$
A = \begin{bmatrix}1&0&0\\0&w&0\\0&0&w^2\end{bmatrix}\\
A^2 = \begin{bmatrix}1&0&0\\0&w^2&0\\0&0&1\end{bmatrix}\\
A^3 = \begin{bmatrix}1&0&0\\0&1&0\\0&0&1\end{bmatrix}\\
A^4 = \begin{bmatrix}1&0&0\\0&w&0\\0&0&w^2\end{bmatrix}
$$

所以实际上 $f (A)=a_0E+a_1A+a_2A^2+a_3E+a_4A+a_5A^2+・・・+a_nA^n$，其中

$$
A^n=\begin{cases}E,\quad{n \%3=0}\\A,\quad{(n-1)\%3=0}\\A^2, \quad{(n+1)\%3=0}\end{cases}
$$

容易得 $E,A,A^2$ 就是该线性空间的一组基，维数为 3

___

**子空间**

设 $A\in \mathbb {C}^{n\times n}$

（1）$V = \{B\mid AB=BA, B\in \mathbb {C}^{n\times n}\}$，证明 $V$ 是 $\mathbb {C}^{n\times n}$ 的子空间

（2）若 $A=E$，求（1）中 $V$

（3）若 $A=\text {diag}(1, 2, ..., n)$，求（1）中 $V$

（4）若 $n=3,A=\begin {bmatrix} 3&0&0\\0&1&0\\0&1&2\end {bmatrix}$，求（1）中 $V$

**解：**

> 要验证某个线性空间是子空间，只需要判断其**加法**和**数乘**是否封闭

（1）首先验证对于加法是否封闭

$$
\forall B_1,B_2 \in V\\
\because A (B_1+B_2)=AB_1+AB_2\\
又 \because AB_1 = B_1A,AB_2=B_2A\\
\therefore AB_1+AB_2=B_1A+B_2A\Rightarrow A (B_1+B_2)=(B_1+B_2) A\\
\therefore B_1+B_2 \in V
$$

其次验证对于数乘是否封闭

$$
\forall B\in V, k\in \mathbb{C}\\
\because A(kB)=k(AB)=k(BA)=(kB)A\\
\therefore kB\in V
$$

所以 $V$ 是 $\mathbb {C}^{n\times n}$ 的子空间

（2）因为单位矩阵和任何矩阵相乘，都等于那个矩阵本身，所以 $V=\mathbb {C}^{n\times n}$

（3）设 $B=(a_{ij})_{n\times n}$，则

$$
AB = \begin{bmatrix}a_{11}\\&2a_{22}\\&&\ddots \\&&&na_{nn}\end{bmatrix}\\
BA = \begin{bmatrix}a_{11}&2a_{12}&\cdots & na_{1n}\\a_{21}&2a_{22}&\cdots &na_{2n}\\\vdots &&&\vdots\\a_{n1}&2a_{n2}&\cdots &na_{nn}\end{bmatrix}
$$

若要满足 $AB=BA$，则需要 $a_{12}=・・・a_{1n}=・・・a_{21}=・・・a_{nn-1}=0$，故此时 $V$ 是一个 $n\times n$ 的对角阵构成的集合

（4）设 $B=\begin {bmatrix} x_1&x_2&x_3\\y_1&y_2&y_3\\z_1&z_2&z_3\end {bmatrix}$，则

$$
\begin{aligned}
AB &= \begin{bmatrix}3x_1&3x_2&3x_3\\y_1&y_2&y_3\\y_1+2z_1&y_2+2z_3&y_3+2z_3\end{bmatrix}\\
BA &= \begin{bmatrix}3x_1&x_2+x_3&2x_3\\3y_1&y_2+y_3&2y_3\\3z_1&z_2+z_3&2z_3\end{bmatrix}
\end{aligned}
$$

由于 $AB=BA$，则有

$$
\begin{cases}
x_2=0\\
x_3=0\\
y_1=0\\
y_2=z_3\\
y_3=0\\
z_1=0\\
z_3=0
\end{cases}
$$

故 $B=\begin {bmatrix} x_1&0&0\\0&y_2&0\\0&z_2&y_2\end {bmatrix}$，其中 $x_1,y_2,z_2\in \mathbb {C}$

___

**和空间与交空间**

已知 $\alpha_1=(1, 2, 1,0), \alpha_2=(-1, 1, 1, 1), \beta_1=(2, -1, 0, 1), \beta_2=(1, -1, 3, 7)$，$V_1=\text {span}\{\alpha_1, \alpha_2\},V_2=\text {span}\{\beta_1,\beta_2\}$，分别求 $V_1+V_2,V_1\cap V_2$ 的一组基

**解：**

> $\color{red}{V_1+V_2=\text{span}\{\alpha_1,\alpha_2,\beta_1,\beta_2\}}$

因为

$$
\begin {aligned}
(\alpha_1^T,\alpha_2^T,\beta_1^T,\beta_2^T)&=\begin {bmatrix} 1&-1&2&1\\2&1&-1&-1\\1&1&0&3\\0&1&1&7\end {bmatrix}\\
&\stackrel {初等行变换}{\longrightarrow} \begin {bmatrix} 1&0&0&-1\\0&1&0&4\\0&0&1&3\\0&0&0&0\end {bmatrix}
\end {aligned}
$$

由于初等行变换后前三列为非零首元，所以在原矩阵中前三列是线性无关的，故列向量组 $(\alpha_1^T,\alpha_2^T,\beta_1^T,\beta_2^T)$ 的极大线性无关组为 $(\alpha_1^T,\alpha_2^T,\beta_1^T)$，所以 $V_1+V_2$ 的一组基是 $(\alpha_1,\alpha_2,\beta_1)$

> $$
> \color {red}
> {\begin {aligned}
> {\eta\in V_1\cap V_2}\Leftrightarrow &\exists k_1, k_2 使 \eta=k_1\alpha_1+k_2\alpha_2\\
> &\exists l_1,l_2 使 \eta=l_1\beta_1+l_2\beta_2
> \end {aligned}}
> $$

设 $k_1\alpha_1+k_1\alpha_2=l_1\beta_1+l_2\beta_2$，则 $k_1\alpha_1+k_1\alpha_2-l_1\beta_1-l_2\beta_2=0$，即

$$
\begin{cases}
k_1-k_2-2l_1-l_2=0\\
2k_1+k_2+l_1+l_2=0\\
k_1+k_2-3l_2=0\\
k_2-l_1-7l_2=0
\end{cases}
$$

解得

$$
\begin {cases}
k_1=-l_2\\
k_2=4l_2\\
l_1=-3l_2\\
l_2 free
\end {cases}
$$

不妨令 $l_2=1$，则 $k_1=-1,k_2=4,l_1=-3$，于是 $V_1\cap V_2=\{k (-\alpha_1+4\alpha_2)\}$ 或 $V_1\cap V_2=\{l (-3\beta_1+\beta_2)\}$

故 $V_1\cap V_2$ 的一组基是 $-\alpha_1+4\alpha_2$（或 $-3\beta_1+\beta_2$）

> 上面带有 "或" 字样的，写一个即可，考试时并不需要全部写出来

___

**直和**

设 $V_1=\{A\mid A^T=A, A\in \mathbb {C}^{n\times n}\}, V_2=\{A\mid A^T=-A, A\in \mathbb {C}^{n\times n}\}$，试证：$\mathbb {C}^{n\times n}=V_1\oplus V_2$

**证：**

> 要证明某个线性空间 $V$ 是两个子空间 $V_1,V_2$ 的直和，需要证明以下两点：
>
> 1.  $V = V_1+V_2$，要证明相等，实际上就是证明左包含以及右包含
> 2.  $V_1+V_2$ 是直和

由 $V_1,V_2$ 的定义明显可得 $V_1+V_2\subseteq \mathbb {C}^{n\times n}$；要证明 $\mathbb {C}^{n\times n}\subseteq V_1+V_2$，实际上就是要证明

$$
\forall A\in \mathbb{C}^{n\times n} , A_1\in V_1, A_2\in V_2 \Rightarrow A = A_1+A_2
$$

因为 $\frac {1}{2}(A+A^T)\in V_1, \frac {1}{2}(A-A^T)\in V_2$，且 $A = \frac {1}{2}(A+A^T)+\frac {1}{2}(A-A^T)$，所以 $\mathbb {C}^{n\times n}\subseteq V_1+V_2$

综上所述 $\mathbb {C}^{n\times n}=V_1+V_2$

要证明 $V_1+V_2$ 是直和，只需要证明 $V_1 \cap V_2=\{0\}$。任取 $A\in V_1\cap V_2$，则有

$$
A = A^T （因为 A\in V_1）\\
A^T = -A （因为 A\in V_2）
$$

综上，$A\equiv 0$，所以 $V_1+V_2$ 是直和，即 $\mathbb {C}^{n\times n}=V_1\oplus V_2$

___

**直和**

设 $A, B\in \mathbb {F}^{n\times n}$，且 $AB=0, B^2=B$， $V_1=\{X\mid AX=0, X\in \mathbb {F}^n\}, V_2=\{X\mid BX=0, X\in \mathbb {F}^n\}$，证明：

（1）$\mathbb{F}^n=V_1+V_2$

（2）$\mathbb{F}^n=V_1\oplus V_2 \Leftrightarrow r(A)+r(B)=n$

**证：**

（1）由 $V_1,V_2$ 的定义明显可得 $V_1+V_2\subseteq \mathbb {F}^{n}$；要证明 $\mathbb {F}^{n}\subseteq V_1+V_2$，实际上就是要证明

$$
\forall X\in \mathbb{F}^{n} , X_1\in V_1, X_2\in V_2 \Rightarrow X = X_1+X_2
$$

因为 $X = BX+(X-BX)$，下判断 $BX\in V_1, (X-BX)\in V_2$

$$
\because A(BX)=(AB)X=0\\
\therefore BX\in V_1\\
\because B(X-BX)=BX-B^2X=BX-BX=0\\
\therefore (X-BX)\in V_2
$$

所以 $\mathbb {F}^{n}\subseteq V_1+V_2$，综上所述 $\mathbb {F}^{n}= V_1+V_2$

（2）将 $V_1,V_2$ 看做是齐次线性方程组的解空间，则有

$$
\dim (V_1)=n-r(A)\\
\dim (V_2)=n-r(B)
$$

要证明 $\mathbb {F}^{n}= V_1\oplus V_2$ 实际上就是要证 $\mathbb {F}^{n}= V_1+V_2$ 且 $V_1+V_2$ 是直和，第一问已经证明 $\mathbb {F}^{n}= V_1+V_2$，所以问题就转为证明

$$
V_1+V_2 是直和 \Leftrightarrow r (A)+r (B)=n
$$

因为

$$
\begin {aligned}
V_1+V_2 是直和 &\Leftrightarrow \dim (V_1+V_2)=\dim (V_1) + \dim (V_2)\\
&\Leftrightarrow \dim (\mathbb {F})=\dim (V_1)+\dim (V_2)\\
&\Leftrightarrow n = (n-r (A)) + (n-r (B))\\
&\Leftrightarrow r (A) + r (B) = n
\end {aligned}
$$

证毕

___

**线性变换**

在 $\mathbb {F}^{2\times 2}$ 中定义线性变换 $\mathscr {A}(X)=\begin {bmatrix} a&b\\c&d\end {bmatrix} X, \forall X\in \mathbb {F}^{2\times 2}$，分别求 $\mathscr {A}$ 在基 $E_{11}, E_{12}, E_{21}, E_{22}$ 与基 $E_{11}, E_{21}, E_{12}, E_{22}$ 下的矩阵

**解：**

> 对于基为矩阵的形式，可以将所有的矩阵转为列向量进行处理

根据定义有

$$
\begin{aligned}
&(\mathscr{A}(E_{11}), \mathscr{A}(E_{12}), \mathscr{A}(E_{21}), \mathscr{A}(E_{22}))=(E_{11}, E_{12}, E_{21}, E_{22})A\\
&\Rightarrow \begin{bmatrix}a&0&b&0\\0&a&0&b\\c&0&d&0\\0&c&0&d\end{bmatrix}=\begin{bmatrix}1&0&0&0\\0&1&0&0\\0&0&1&0\\0&0&0&1\end{bmatrix}A\\
&\Rightarrow A = \begin{bmatrix}a&0&b&0\\0&a&0&b\\c&0&d&0\\0&c&0&d\end{bmatrix}
\end{aligned}
$$

同理

$$
\begin{aligned}
&(\mathscr{A}(E_{11}), \mathscr{A}(E_{21}), \mathscr{A}(E_{12}), \mathscr{A}(E_{22}))=(E_{11}, E_{21}, E_{12}, E_{22})B\\
&\Rightarrow \begin{bmatrix}a&b&0&0\\0&0&a&b\\c&d&0&0\\0&0&c&d\end{bmatrix}=\begin{bmatrix}1&0&0&0\\0&0&1&0\\0&1&0&0\\0&0&0&1\end{bmatrix}B\\
&\Rightarrow B = \begin{bmatrix}a&0&b&0\\0&a&0&b\\c&0&d&0\\0&c&0&d\end{bmatrix}
\end{aligned}
$$

___

**正交矩阵**

设 $A, B$ 都是正交阵，且 $|AB|=-1$，证明 $|A+B|=0$

**证：**

> 正交矩阵的性质：$\color {red} {A^T=A^{-1}}$

因为 $|AB|=-1$，所以 $|A|・|B|=-1$，又因为

$$
\begin{aligned}
A+B&=A(E+A^{-1}B)\\
&=A(E+A^TB)\\
&=A(B^T+A^T)B\\
&=A(A+B)^TB
\end{aligned}
$$

则有 $|A+B|=|A|・|(A+B)^T|・|B|=-|A+B|$，故 $|A+B|=0$

___

**Jordan 标准形（排除法）**

试求矩阵的 Jordan 标准形

（1）$A = \begin{bmatrix}3&0&8\\3&-1&6\\-2&0&-5\end{bmatrix}$

（2）$B = \begin{bmatrix}0&3&3\\-1&8&6\\2&-14&-10\end{bmatrix}$

**解：**

> 关于 Jordan 标准形的两种求法，请看本文最后附录

（1）容易求得 $|\lambda E -A| = (\lambda + 1)^3$，所以 $A$ 的 Jordan 标准形矩阵只可能是以下三种情况

$$
L=\begin{bmatrix}-1&0&0\\0&-1&0\\0&0&-1\end{bmatrix}\\
M=\begin{bmatrix}-1&0&0\\0&-1&1\\0&0&-1\end{bmatrix}\\
N=\begin{bmatrix}-1&1&0\\0&-1&1\\0&0&-1\end{bmatrix}
$$

因为 $A$ 与 Jordan 标准形 $J$ 相似，则 $\mathrm {rank}(A-(-1) E)=\mathrm {rank}(J-(-1) E)$，因为 $\mathrm {rank}(A-(-1) E)=1$，且

$$
\mathrm{rank}(L-(-1)E)=0\\
\mathrm{rank}(M-(-1)E)=1\\
\mathrm{rank}(N-(-1)E)=2
$$

所以 $A$ 的 Jordan 标准形为 $\begin {bmatrix}-1&0&0\\0&-1&1\\0&0&-1\end {bmatrix}$

（2）容易求得 $|\lambda E -B| = \lambda (\lambda + 1)^2$，所以 $B$ 的 Jordan 标准形矩阵只可能是以下两种情况

$$
L=\begin{bmatrix}0&0&0\\0&-1&0\\0&0&-1\end{bmatrix}\\
M=\begin{bmatrix}0&0&0\\0&-1&1\\0&0&-1\end{bmatrix}\\
$$

因为 $B$ 与 Jordan 标准形 $J$ 相似，则 $\mathrm {rank}(B-(-1) E)=\mathrm {rank}(J-(-1) E)$，因为 $\mathrm {rank}(B-(-1) E)=2$，且

$$
\mathrm{rank}(L-(-1)E)=1\\
\mathrm{rank}(M-(-1)E)=2\\
$$

所以 $B$ 的 Jordan 标准形为 $\begin {bmatrix} 0&0&0\\0&-1&1\\0&0&-1\end {bmatrix}$

___

**Jordan 标准形（推论）**

将矩阵

$$
\begin{align} 
A=\begin{bmatrix} 2 & 6 & -15 \\ 1 & 1 & -5 \\ 1 & 2 & -6 \end{bmatrix} 
\end{align}
$$

化为 Jordan 标准形

**解：**矩阵 $A$ 的特征多项式为

$$
\begin{align} 
\lvert \lambda E-A \rvert =\begin{bmatrix} \lambda-2 & -6 & 15 \\ -1 & \lambda-1 & 5 \\ -1 & -2 & \lambda+6 \end{bmatrix} =(\lambda+1)^3 
\end{align}
$$

所以它只有一个特征值 $\lambda_1=-1$，代数重数为 3

对 $\lambda=-1$，令

$$
\begin{align} 
B=A-\lambda_1 E = A+E &=\begin{bmatrix} 3 &  6 & -15 \\ 1 & 2 & -5 \\ 1 & 2 & -5 \end{bmatrix} \qquad  \mathrm{rank}(B)=1\\
B^2&=\begin{bmatrix}0&0&0\\0&0&0\\0&0&0\end{bmatrix} \qquad \mathrm{rank}(B^2)=0
\end{align}
$$

则以 $\lambda_1$ 为特征值且阶为 1 的 Jordan 块的个数为

$$
\begin{align} 
w_1(A,\lambda_1)-w_2(A,\lambda_1)=[n-r_1(A,\lambda_1)]  - [r_1(A,\lambda_1)-r_2(A,\lambda_1)]  = [3-1]-[1-0]=1 
\end{align}
$$

同理，以 $\lambda_1$ 为特征值且阶为 2 的 Jordan 块的个数为

$$
\begin{align} 
w_2(A,\lambda_1)-w_3(A,\lambda_1)=[r_1(A,\lambda_1)-r_2(A,\lambda_1)]  - [r_2(A,\lambda_1)-r_3(A,\lambda_1)]  = [1-0]-[0-0]=1 
\end{align}
$$

上面两个 Jordan 块阶数之和为 3，等于 $\lambda_1$ 的代数重数，因而不存在以 $\lambda_1$ 为特征值的其它 Jordan 块，且矩阵 $A$ 没有其它特征值，故 Jordan 块求解完毕，矩阵 $A$ 的 Jordan 标准形为

$$
\begin{align} 
J=\begin{bmatrix} -1 & 0 & 0 \\ 0 & -1 & 1 \\ 0 & 0 & -1\end{bmatrix} 
\end{align}
$$

___

**Jordan 标准形（推论）**

将矩阵

$$
\begin{align} 
A=\begin{bmatrix} 3 & -4 & 0 & 2 \\ 4 & -5 & -2 & 4 \\ 0 & 0 & 3 & -2 \\ 0 & 0 & 2 & -1  \end{bmatrix} 
\end{align}
$$

化为 Jordan 标准形

**解：**矩阵 $A$ 的特征多项式为

$$
\begin{align} 
\lvert \lambda E-A \rvert =\begin{bmatrix} \lambda-3 & 4 & 0 & -2 \\ -4 & \lambda+5 & 2 & -4 \\ 0 & 0 & \lambda-3 & 2 \\ 0 & 0 & -2 & \lambda+1  \end{bmatrix} =(\lambda+1)^2(\lambda-1)^2 
\end{align}
$$

所以它有两个特征值 $\lambda_1=-1,\lambda_2=1$，代数重数都为 2

对 $\lambda_1=-1$，令

$$
\begin{align} 
B_1=A-\lambda_1 E = A+E &=\begin{bmatrix} 4 & -4 & 0 & 2 \\ 4 & -4 & -2 & 4 \\ 0 & 0 & 4 & -2 \\ 0 & 0 & 2 & 0  \end{bmatrix}    \qquad \mathrm{rank}(B_1)=3   \\ 
B_1^2 &=\begin{bmatrix} 0 & 0 &12 & -8 \\ 0 & 0 & 8 & -4 \\ 0 & 0 & 12 & -8 \\ 0 & 0 & 8 & -4  \end{bmatrix} \qquad \mathrm{rank}(B_1^2)=2   \\ 
B_1^3 &=\begin{bmatrix} 0 & 0 & 32 & -24 \\ 0 & 0 & 24 & -16 \\ 0 & 0 & 32 & -24 \\ 0 & 0 & 24 & -16  \end{bmatrix} \qquad \mathrm{rank}(B_1^3)=2 
\end{align}
$$

则以 $\lambda_1$ 为特征值且阶为 1 的 Jordan 块的个数为

$$
\begin{align} 
w_1(A,\lambda_1)-w_2(A,\lambda_1)=[n-r_1(A,\lambda_1)]  - [r_1(A,\lambda_1)-r_2(A,\lambda_1)]  = [4-3]-[3-2]=0 
\end{align}
$$

以 $\lambda_1$ 为特征值且阶为 2 的 Jordan 块的个数为

$$
\begin{align} 
w_2(A,\lambda_1)-w_3(A,\lambda_1)=[r_1(A,\lambda_1)-r_2(A,\lambda_1)]  - [r_2(A,\lambda_1)-r_3(A,\lambda_1)]  = [3-2]-[2-2]=1 
\end{align}
$$

上面第二个 Jordan 块阶数为 2，等于 $\lambda_1$ 的代数重数，所以以 $\lambda_1$ 为特征值的 Jordan 块求解完毕

对 $\lambda_2=1$，令

$$
\begin{align} 
B_2=A-\lambda_2 E = A-E &=\begin{bmatrix} 2 & -4 & 0 & 2 \\ 4 & -6 & -2 & 4 \\ 0 & 0 & 2 & -2 \\ 0 & 0 & 2 & -2  \end{bmatrix}    \qquad \mathrm{rank}(B_2)=3   \\ 
B_2^2 &=\begin{bmatrix} -12 & 16 & 12 & -16 \\ -16 & 20 & 16 & -20 \\ 0 & 0 & 0 & 0 \\ 0 & 0 & 0 & 0  \end{bmatrix} \qquad \mathrm{rank}(B_2^2)=2   \\ 
B_2^3 &=\begin{bmatrix} 40 & -48 & -40 & 48 \\ 48 & -56 & -48 & 56 \\ 0 & 0 & 0 & 0 \\ 0 & 0 & 0 & 0  \end{bmatrix} \qquad \mathrm{rank}(B_2^3)=2 
\end{align}
$$

则以 $\lambda_2$ 为特征值且阶为 1 的 Jordan 块的个数为

$$
\begin{align} 
w_1(A,\lambda_2)-w_2(A,\lambda_2)=[n-r_1(A,\lambda_2)]  - [r_1(A,\lambda_2)-r_2(A,\lambda_2)]  = [4-3]-[3-2]=0 
\end{align}
$$

以 $\lambda_2$ 为特征值且阶为 2 的 Jordan 块的个数为

$$
\begin{align} 
w_2(A,\lambda_2)-w_3(A,\lambda_2)=[r_1(A,\lambda_2)-r_2(A,\lambda_2)]  - [r_2(A,\lambda_2)-r_3(A,\lambda_2)]  = [3-2]-[2-2]=1 
\end{align}
$$

上面第二个 Jordan 块阶数为 2，等于 $\lambda_2$ 的重数，所以以 $\lambda_2$ 为特征值的 Jordan 块求解完毕

以 $\lambda_1=-1$ 和 $\lambda_2=1$ 为特征值的 Jordan 块均是 2 阶的，所以矩阵 $A$ 的 Jordan 标准形为

$$
\begin{align} 
J=\begin{bmatrix} -1 & 1 & 0 & 0 \\ 0 & -1 & 0  & 0 \\ 0 & 0 & 1 & 1 \\ 0&0&0& 1\end{bmatrix} 
\end{align}
$$

___

**$A^n$**

已知 $A=\begin {bmatrix} 17&0&-25\\0&1&0\\9&0&-13\end {bmatrix}$，求 $A^{10}$

**解：**矩阵 $A$ 做不了相似对角化，但一定可以化为 Jordan 标准形（这里省略求 Jordan 标准形的步骤）

$$
J = \begin{bmatrix}1&0&0\\0&2&1\\0&0&2\end{bmatrix}
$$

设 $P=(X_1,X_2,X_3)$，由 $AP=PJ$ 得

$$
\begin{aligned}
&(AX_1, AX_2, AX_3)=(X_1, 2X_2, X_2+2X_3)\\
&\Rightarrow \begin{cases}(E-A)X_1 = 0\\(2E-A)X_2=0\\(2E-A)X_3=-X_2\end{cases}
\end{aligned}
$$

解得

$$
X_1 = \begin{bmatrix}0\\1\\0\end{bmatrix}, X_2 = \begin{bmatrix}5\\0\\3\end{bmatrix}, X_3 = \begin{bmatrix}2\\0\\1\end{bmatrix}
$$

所以 $P=\begin {bmatrix} 0&5&2\\1&0&0\\0&3&1\end {bmatrix}$，则

$$
\begin{aligned}
A^{10} &=\left(P J P^{-1}\right)^{10} \\
&=P J^{10} P^{-1} \\
&=\begin{bmatrix}
0 & 5 & 2 \\
1 & 0 & 0 \\
0 & 3 & 1
\end{bmatrix}\begin{bmatrix}
1 & 0 & 0 \\
0 & 2 & 1 \\
0 & 0 & 2
\end{bmatrix}^{10}\begin{bmatrix}
0 & 5 & 2 \\
1 & 0 & 0 \\
0 & 3 & 1
\end{bmatrix}^{-1} \\
&=\begin{bmatrix}
0 & 5 & 2 \\
1 & 0 & 0 \\
0 & 3 & 1
\end{bmatrix}
\begin{bmatrix}
1 & 0 & 0 \\
0 & 2^{10} & 10 \cdot 2^{9} \\
0 & 0 & 2^{10}
\end{bmatrix}
\begin{bmatrix}
0 & 1 & 0 \\
-1 & 0 & 2 \\
3 & 0 & -5
\end{bmatrix} \\
&=\begin{bmatrix}
76·2^{10} & 0 & -125·2^{10} \\
 0 & 1 & 0 \\
 45 · 2^{10}& 0 & -74·2^{10}
\end{bmatrix}
\end{aligned}
$$

___

**矩阵广义逆**

设 $A\in \mathbb {C}^{s\times n}, r (A)=1$，试证：$A^+=(tr (A^HA))^{-1} A^H$

**证：**对 $A$ 进行满秩分解得 $A = B_{s\times 1} C_{1\times n}$，因为

$$
A^+ = C^H(CC^H)^{-1}(B^HB)^{-1}B^H
$$

又因为 $CC^H$ 和 $B^HB$ 都是数，所以

$$
\begin{aligned}
A^+ &= \frac{1}{(B^HB)(CC^H)}·C^HB^H\\
&=\frac{1}{(B^HB)(CC^H)}(BC)^H\\
&=\frac{1}{(B^HB)(CC^H)}A^H
\end{aligned}
$$

因为

$$
\begin {aligned}
A^HA &= (BC)^H (BC)\\
&=C^HB^HBC\\
&=(B^HB)(C^HC)\quad (因为 B^HB 是一个数)
\end {aligned}
$$

所以

$$
\begin{aligned}
tr(A^HA) &= B^HB·\text{tr}(C^HC)\\
&=B^HB · \text{tr}(CC^H)\\
&=B^HB·CC^H
\end{aligned}
$$

证毕

___

**矩阵广义逆**

用适当的方式求下列矩阵的广义逆

（1）$A = \begin {bmatrix} 0&c\\a&0\\b&0\end {bmatrix}$，其中复数 $a,b,c$ 满足 $c\neq 0, |a|^2+|b|^2\neq 0$

（2）$A = \begin{bmatrix}1&0&-1\\2&0&-2\end{bmatrix}$

**解：**

（1）实际上有分块广义逆的性质：$B = \begin {bmatrix} 0&M\\N&0\end {bmatrix}\Rightarrow B^+=\begin {bmatrix} 0&N^+\\M^+&0\end {bmatrix}$，于是将 $A$ 进行分块得

$$
A^+ = \left[\begin{array}{c|c}0 & \begin{bmatrix}a\\b\end{bmatrix}^+ \\ \hline \frac{1}{c} & 0\end{array}\right]
$$

对 $\begin {bmatrix} a\\b\end {bmatrix}^+$ 进行满秩分解得 $\begin {bmatrix} a\\b\end {bmatrix}=B_{2\times 1} C_{1\times 1}$，不妨令 $B=\begin {bmatrix} a\\b\end {bmatrix},C=1$，则

$$
\begin{bmatrix}a\\b\end{bmatrix}^+=(B^HB)^{-1}B^H=\frac{1}{|a|^2+|b|^2}·[\bar{a}, \bar{b}]
$$

所以

$$
A^{+}=\begin{bmatrix}0&\frac{\bar{a}}{|a|^2+|b|^2}&\frac{\bar{b}}{|a|^2+|b|^2}\\\frac{1}{c}&0&0\end{bmatrix}
$$

（2）对 $A$ 做初等行变换得 $A\to \begin {bmatrix} 1&0&-1\\0&0&0\end {bmatrix}$，所以满秩分解 $A=BC$，其中 $B=\begin {bmatrix} 1\\2\end {bmatrix},C=\begin {bmatrix} 1&0&-1\end {bmatrix}$，由 $A^{+} = C^H (CC^H)^{-1}(B^HB)^{-1} B^H$ 得

$$
A =\begin{bmatrix}\frac{1}{10}&\frac{1}{5}\\0&0\\-\frac{1}{10}&-\frac{1}{5}\end{bmatrix}
$$

___

### 附

**Jordan 标准形的两种求法**

**排除法（适用于低阶矩阵）**

1.  通过矩阵 $A$ 的特征多项式 $|\lambda E-A|$ 求得特征值 $\lambda_1,\lambda_2,...,\lambda_r$
2.  根据特征值列出所有可能的 Jordan 标准形矩阵 $J$
3.  由于矩阵 $A$ 与 Jordan 标准形 $J$ 相似，所以可通过 $\mathrm {rank}(A-\lambda_iE)=\mathrm {rank}(J-\lambda_iE)$ 进行排除，筛选出最终的 Jordan 标准形

**Jordan 标准形定理的推论**

首先定义

$$
\begin{align} 
r_k(A,\lambda)=\mathrm{rank} \, (A-\lambda E)^k, \quad r_0(A,\lambda)=n 
\end{align}
$$

又定义

$$
\begin{align} 
w_k(A,\lambda)=r_{k-1}(A,\lambda)-r_k(A,\lambda), \quad w_1(A,\lambda)=n-r_1(A,\lambda) 
\end{align}
$$

将矩阵化为 Jordan 标准形需要三步：

1.  求出矩阵 $A$ 所有**不同**的特征值 $\lambda_1,\lambda_2,...\lambda_t$
2.  Jordan 标准形定理的推论告诉我们：$w_k (A,\lambda)-w_{k+1}(A,\lambda)=m$ 表示以 $\lambda$ 为特征值且阶为 $k$ 的 Jordan 块有 $m$ 个。利用这个公式计算出以 $\lambda$ 为特征值，阶为 $l=1,2,...$ 的个数，直到以 $\lambda$ 为特征值的 Jordan 块阶数之和等于特征值 $\lambda$ 的代数重数
3.  将所获得的 Jordan 块按任意次序排列成 Jordan 矩阵

**$A^n$ 求法**

设矩阵 $A$ 的 Jordan 标准形为 $J$，且 $P=(X_1,X_2,X_3)$，由 $AP=PJ$ 求出 $P$，于是 $A^n=(PJP^{-1})^n=PJ^nP^{-1}$，其中

$$
J^n=\begin{bmatrix}J_1\\&J_2\\&&\ddots \\&&&J_m\end{bmatrix}^n=\begin{bmatrix}J_1^n\\&J_2^n\\&&\ddots \\&&&J_m^n\end{bmatrix}
$$

显然当其中某一个 Jordan 块 $J_i$ 阶数 $k$ 较大时，求幂次略显复杂

$$
\begin{bmatrix}\lambda &1\\&\lambda &1\\&&\lambda &\ddots  \\&&&\ddots&1\\&&&&\lambda\end{bmatrix}^n=\begin{bmatrix}\lambda^{n} & C_{n}^{1} \lambda^{n-1} & C_{n}^{2} \lambda^{n-2} & \cdots & C_{n}^{k-1} \lambda^{n-(k-1)} \\
& \lambda^{n} & C_{n}^{1} \lambda^{n-1} & \cdots & C_{n}^{k-2} \lambda^{n-(k-2)} \\
& & \lambda^{n} & \cdots & C_{n}^{k-3} \lambda^{n-(k-3)} \\
& & & \ddots & \vdots \\
& & & & \lambda^{n}\end{bmatrix}
$$

其中

$$
\begin{aligned}
C_n^{m}=\begin{cases}\frac{n!}{m!(n-m)!},&\quad {0≤m≤n}\\0, &\quad \text{others}\end{cases}
\end{aligned}
$$
