## 线性映射

**线性映射定义**

设 $V_1,V_2$ 是数域 $\mathbb {F}$ 上两个线性空间，映射 $\mathscr {A}:V_1→V_2$，如果它保持加法和数乘法：

1.  $\forall \alpha_1, \alpha_2\in V_1$ 有 $\mathscr {A}(\alpha_1+\alpha_2)=\mathscr {A}(\alpha_1)+\mathscr {A}(\alpha_2)$
2.  $\forall \alpha \in V_1, k\in \mathbb {F}$ 有 $\mathscr {A}(\alpha・k)=\mathscr {A}(\alpha)・k$

则称 $\mathscr {A}$ 为从线性空间 $V_1$ 到 $V_2$ 的线性映射，如果 $V_1$ 和 $V_2$ 是同一个线性空间，则称 $\mathscr {A}$ 为**线性变换**。从 $V_1$ 到 $V_2$ 的所有线性映射构成的集合记为 $\mathscr {L}(V_1, V_2)$

例如，映射

$$
\mathscr{A}:\mathbb{R}^2→\mathbb{R}^2\\
\begin{bmatrix}
x_1\\ x_2
\end{bmatrix}\mapsto \begin{bmatrix}x_1+x_2 \\ x_1x_2\end{bmatrix}
$$

不是线性映射；映射

$$
\mathscr{B}:\mathbb{R}^3 \to \mathbb{R}^2\\

\begin{bmatrix}
x_1\\ x_2 \\ x_3
\end{bmatrix}\mapsto \begin{bmatrix}x_1+x_2-x_3 \\ 2x_1+3x_2\end{bmatrix}
$$

是线性映射

**线性映射的简单性质**

1.  $\mathscr{A}(0)=0$
2.  $\mathscr {A}(\sum_{i=1}^sk_i\alpha_i)=\sum_{i=1}^sk_i\mathscr {A}(\alpha_i)$，其中 $\alpha_i \in V, k_i\in \mathbb {F}$
3.  设 $\alpha_1, \alpha_2,...,\alpha_s \in V_1 ,\alpha_1, \alpha_2,...,\alpha_s$ 线性相关，则 $\mathscr {A}(\alpha_1),\mathscr {A}(\alpha_2),...,\mathscr {A}(\alpha_s)$ 也线性相关
4.  若 $V=\text {span}\{\alpha_1,\alpha_2,...,\alpha_s\}$，则 $\mathscr {A}$ 的值域 $\mathscr {A}(V)=\text {span}\{\mathscr {A}(\alpha_1),...,\mathscr {A}(\alpha_s)\}$

现证明性质 (3)

事实上，由于 $\alpha_1,\alpha_2,...,\alpha_s$ 线性相关，不失一般性，不妨设

$$
\alpha_s = k_1\alpha_1 + k_2\alpha_2+···+k_{s-1}\alpha_{s-1}
$$

于是

$$
\mathscr{\alpha_s} = k_1\mathscr{\alpha_1}+k_2\mathscr{\alpha_2}+···+k_{s-1}\alpha_{\alpha_{s-1}}
$$

因此，$\mathscr {A}(\alpha_1), \mathscr {A}(\alpha_2),...,\mathscr {A}(\alpha_s)$ 线性相关

**特别要注意，若 $\alpha_1, \alpha_2, ..., \alpha_s \in V_1$ 线性无关，则 $\mathscr {A}(\alpha_1), \mathscr {A}(\alpha_2), ..., \mathscr {A}(\alpha_s)$ 不一定线性无关**

**线性变换的简单性质**

设 $\mathscr {A,B,C}\in \mathscr {L}(V,V)$，且 $x\in V$，则

1.  （乘法的可结合性）$((\mathscr {A}\mathscr {B})\mathscr {C})(x)=(\mathscr {A}(\mathscr {B}\mathscr {C}))(x)$
2.  （线性映射的左分配律）$\mathscr {A}(\mathscr {B}+\mathscr {C})=\mathscr {A}\mathscr {B}+\mathscr {A}\mathscr {C}$
3.  （线性映射的右分配律）$(\mathscr {A}+\mathscr {B})\mathscr {C}=\mathscr {A}\mathscr {C}+\mathscr {B}\mathscr {C}$

> 线性映射的乘法一般是不满足交换律的

现证明性质 (1)

$$
\because ((\mathscr{A}\mathscr{B})\mathscr{C})(x)=(\mathscr{A}\mathscr{B})(\mathscr{C}(x))=\mathscr{A}(\mathscr{B}(\mathscr{C}(x)))
$$

又

$$
\because (\mathscr{A}(\mathscr{B}\mathscr{C}))(x)=\mathscr{A}((\mathscr{B}\mathscr{C})(x))=\mathscr{A}(\mathscr{B}(\mathscr{C}(x)))
$$

所以

$$
((\mathscr{A}\mathscr{B})\mathscr{C})(x)=(\mathscr{A}(\mathscr{B}\mathscr{C}))(x)
$$ 